<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<r>
   <e id="8067">
      <p id="1">maha</p>
      <p id="2">čuáv'ji  čuávji;  (oravan) maaVâ maavâ;  (verkkomaha) čoolmâs čolmâs, čoolmâsčevđi -čeevđi, čo'lmâsčevđi -čeevđi; (satakerta) čeksâ čeevsâ; (juoksutusmaha) togge toge; (pienimahainen) čuá'vjittem # čuá'vjittes; (pienimahainen erit. eläimistä) čuá'littem čuá'littemes ~ čuá'littes; (isomahainen) čuáv'jáá # -s; (kovettaa maha) korâdiđ kooRâd, korrâdiđ korrâd; (kurista mahasta) njorijdiđ njoorijd ~ njoridiđ njooriid; (tulla täyteen, pullottaa mahasta) pogâštuđ pogâštuVá; (tyhjään vatsaan) purâhinnáá vááimun; (tulla pienimahaiseksi) čuá'vjittuđ čuá'vjittuum čuá'vjittuVá, (tulla pienimahaiseksi eläimestä) čuá'littuđ čuá'littuVá  </p>
   </e>
   <e id="10403">
      <p id="1">pienivatsainen</p>
      <p id="2">čuá'vjittem  # čuá'vjittes;  (erit. eläimestä) čuá'littem # čuá'littemes ~ čuá'littes;  (tulla pienivatsaiseksi) čuá'vjittuđ čuá'vjittuum čuá'vjittuVá; (eläimestä) čuá'littuđ čuá'littuVá  </p>
   </e>
   <e id="16465">
      <p id="1">vatsa</p>
      <p id="2">čuáv'ji  čuávji;  (oravan) maaVâ maavâ; (verkkomaha) čoolmâs čolmâs, čoolmâsčevđi -čeevđi, čo'lmâsčevđi -čeevđi; (satakerta) čeksâ čeevsâ; (juoksutusmaha) togge toge;  (pienimahainen) čuá'vjittem # čuá'vjittes; (pienimahainen erit. eläimistä) čuá'littem čuá'littemes ~ čuá'littes; (isomahainen) čuáv'jáá # -s; (kovettaa maha) korâdiđ kooRâd, korrâdiđ korrâd; (kurista mahasta) njorijdiđ njoorijd ~ njoridiđ njooriid; (tulla täyteen, pullottaa mahasta) pogâštuđ pogâštuVá; (tulla pienivatsaiseksi) čuá'vjittuđ čuá'vjittuum čuá'vjittuVá; (tulla pienivatsaiseksi eläimestä) čuá'littuđ čuá'littuVá; (tyhjään vatsaan) purâhinnáá vááimun  </p>
   </e>
   <e id="7055">
      <p id="1">lastata</p>
      <p id="2">lastađ  lastaam,  lastiđ lastiim;  (täyteenlastattu veneestä) laađâs laađđâs # lađâs  </p>
   </e>
   <e id="15630">
      <p id="1">täysi</p>
      <p id="2">(kokonainen) oLes  ollás,  tievâs tievvâs; (kuu, nesteastia, täyteenlastattu vene tms.) laađâs laađđâs # lađâs; (reunojaan myöten, kukkuroilleen astiasta) čuumâl~čuumâld;  (täyteen kuu, nesteastia, täyteenlastattu vene tms.) laĐâsááid~laĐâsáid; (täyteen, tarpeeksi) naggâ; (täyteen, kokonaiseksi) tieVâ; (pullolleen täyteen) poogâs poggâs; (liian täyteen) poggâ~pokkâ; (tulla täyteen, pullolleen esim. vatsasta) pogâštuđ pogâštuVá; (tulla täyteen kukkia esim. niitystä) ráSáduđ ráSáduVá, ráássuđ; (tulla täyteen vettä veneestä) tevduđ tiäv'doo tiäv'dojeh  </p>
   </e>
   <e id="7705">
      <p id="1">lumi</p>
      <p id="2">muotâ  muot'tuu;  (koskematon, paksu lumi) uubâs ubbâs; (syvä, kinostunut lumi) skälvi skäälvi; (hanki, kova kevättalvella, sevä) ceeVi ceevi ~ ceve, seeVi seevi; (kova, tuulen kovattama) čergâmuotâ -muot'tuu; (paksu, upottava syystalvella) muov'lâ muovlâ; (ohuelti satanut uusi lumi, tav. lumettomaan maahan satanut ensilumi) ääinig; (pehmeä vastasatanut lumi) hablâmuotâ -muot'tuu; (tannerrettu) kolšâ koolšâ, šolkkâ šoolhâ; (kantava, kova) koolmâ kolmuu; (kantava, joka narisee kulkijan alla) ruá'vádâh ruá'váduv; (lumipeite, joka kantaa pienen eläimen) njuá'rádâh njuá'ráduv; (kaivamista estävä) kasseet; (raemainen) seeŋâs seeŋ'ŋâs # seŋes, seŋes siäŋŋás;  (lumen pinta) muo'tâkierâ -kier'ruu; (jäädä lumen alle) muot'tuđ muot'tuum muát'too  </p>
   </e>
   <e id="5468">
      <p id="1">kivikko</p>
      <p id="2">juoVâ  juovâ;  (kivikko- adj.) rääpis ráppá # räpis    </p>
   </e>
   <e id="12925">
      <p id="1">selvittää</p>
      <p id="2">(esim. asia) se'lgâttiđ  seelgât,  selvâttiđ seelvât; (m. välinsä) čiel'gâdiđ; (verkkoja) kalgâđ kaalgâm;  (helposti selvitettävä esim. verkko) káálgus kálgus # ká'lgus; (he kaksi selvittävät välinsä) suoi čiel'gâdáVá koskâvuođâs  </p>
   </e>
</r>
