<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<r>
   <e id="9542">
      <p id="1">ominaisuus</p>
      <p id="2">jiešvuotâ   -vuođâ;    (vallitseva ominaisuus perinnöllisyystieteessä) räđđejeijee jiešvuotâ -vuođâ; (peittyvä ominaisuus perinnöllisyystieteessä) čiä'hádettee ~ lovdâšuvvee jiešvuotâ -vuođâ  </p>
   </e>
   <e id="16186">
      <p id="1">vallita</p>
      <p id="2">(raamatussa) haldâšiđ  haaldâš;    (vallitseva ominaisuus perinnöllisyystieteessä) räđđejeijee jiešvuotâ -vuođâ  </p>
   </e>
   <e id="13615">
      <p id="1">suljettu</p>
      <p id="2">kiddâdum;      (suljettu virtapiiri) toppum virdepirrâdâh -pirrâduv  </p>
   </e>
   <e id="2124">
      <p id="1">henkinen</p>
      <p id="2">jie'gâlâš  jie'gâlii;  (sielullinen) siä'lulâš siä'lulii;  (henkinen väkivalta) sánálâš vie'hâväldi -vääldi  </p>
   </e>
   <e id="2811">
      <p id="1">härkä</p>
      <p id="2">(poro) ergi  eergi;  (nauta) vuák'sá vuávsá;  (saada paljon porohärkiä) iär'gáduđ iär'gáduum iär'gáduVá; (paljon porohärkiä omistava) iär'gáá # -s; (porohärällä ajaja) ergijn vyei'jee; (porohärällä ajoon haastava) ergijn hästeea'lmai -almaa; (porohärän talja) iär'gádâh iär'gáduv  </p>
   </e>
   <e id="15119">
      <p id="1">tulva</p>
      <p id="2">čäciollee,    čäcitulve -tu'lve, tulve tu'lve; (sulamisvedestä johtuva) suddo-ollee;  (aiheuttaa tulva) tulvâdiđ tulvâd  </p>
   </e>
   <e id="16500">
      <p id="1">vedenpaisumus</p>
      <p id="2">čäciollee,    čäcitulve -tu'lve; (sulamisvedestä johtuva) suddo-ollee    </p>
   </e>
   <e id="5641">
      <p id="1">kolme</p>
      <p id="2">kulmâ  kuulmâ;  (kolmen ihmisen joukko) kuulmâs kulmâs;  (kolmittain muusta kuin ihmisistä) kuulmâi-kuulmâi; (kolme kertaa, kolmesti) kulmii;   </p>
   </e>
   <e id="271">
      <p id="1">ajo</p>
      <p id="2">sáttu  sáátu,  vuáJu vuáju; (ajaminen) vyeijim; (jahtaaminen, takaa-ajo) vye'jettem    </p>
   </e>
   <e id="2272">
      <p id="1">hiihtäjä</p>
      <p id="2">čyei'gee;    (takaa-ajava) čuo'igâtteijee    </p>
   </e>
   <e id="8445">
      <p id="1">mikä</p>
      <p id="2">mii  mon, maid;  (joukosta) kotemuš kotemuu;  (mikään) mihheen monnân; (mitä - sitä) mađe - tađe, (mitä helpompi sitä parempi) mađe älkkeb tađe pyereeb; (mikä tahansa) säti-~seti-, mii peri, mii váá; (minkä verran) monmit~mommit; (mitä, kysymyssana kun ei kuullut kunnolla) aa-a; (mitä kautta) kogo; (mitään kautta) koggoon  </p>
   </e>
   <e id="16300">
      <p id="1">vapaa-aika</p>
      <p id="2">astoäigi  -ääigi,  rijjâäigi -ääigi;  (antaa jllk vapaa-aikaa) o'stâdiđ ostâd  </p>
   </e>
   <e id="2258">
      <p id="1">hihna</p>
      <p id="2">läbži  lääbži;    (olla hihnassa) vedduđ vedduum viäd'doo; (pitää hihnassa) veddiđ viädám viäd'dá; (hihnassa oleva eläin) veeddâh; (olla pitkässä hihnassa koirasta) kuhij ~ kuuhij, kuhheeht; (hihnaa pelkäävä ajoporo) läbžipallee; (hihnaa pelkäämätön ajoporo) läbžiloJe -loje # -lojes  </p>
   </e>
   <e id="10860">
      <p id="1"
         r1_par="(poron kuntoon, kokoon, luontoon tms. liittyviä nimityksiä)">poro</p>
      <p id="2">(sairauden takia laihtunut) skuirepuásui  -poccuu;  (kisura, huonokuntoinen) kiisur; (livikko, väsyksiin ajettu) liivâh livvâh; (isokokoinen) stuorâh, stuárááh; (notkoselkäinen) liek'kičiel'gi~-čielgi -čielgi; (kusikas, virtsalle perso) kužžii; (vahingontekijä) pille piLe; (hihnaa pelkäävä ajoporo) läbžipallee; (hihnaa pelkäämätön ajoporo) läbžiloJe -loje # -lojes; (utami, opettamoton) uđamâg; (hidasjalkainen ajoporo) međkki~metki meeđhi # me'đhis; (takkahärkä) kädisergi -eergi, kättiergi -eergi; (kellokas, kelloporo) kiäl'lupuásui -poccuu; (osaa seurata vanhaa jälkeä) tuá'Likyer'ree; (ahkiolla ajavan perässä hihnassa ensimmäisen kulkeva) kieđâlohlááiđuh    </p>
   </e>
   <e id="3017">
      <p id="1">ilmatiivis</p>
      <p id="2">áimučavos  -čappoos;    (olla ilmatiivis, pitää ilmaa) jeeHiđ~jiehiđ jiäVám jiähá  </p>
   </e>
   <e id="16501">
      <p id="1">vedenpitävä</p>
      <p id="2">čäcijehhee~čäcijieh'hee;    (tiivis) teetis tiät'tás;  (pitää vettä) jeeHiđ~jiehiđ jiäVám jiähá; (tulla vedenpitäväksi) jiä'válmiđ jiävválm; (tehdä vedenpitäväksi) jiä'válmittiđ  </p>
   </e>
   <e id="16684">
      <p id="1">vesi</p>
      <p id="2">čääci  čääsi;    (makea, suolaisen vastakohtana) savjâ saavjâ, saivâčääci -čääsi, savjâčääci -čääsi; (vesille) tavas; (tasamatala, hyvä verkkopaikka) lavđâ laavđâ; (pitää vettä) jeeHiđ~jiehiđ jiäVám jiähá; (vesi ja leipä tuomio) čäcileibi -leeibi; (joutua matalaan veteen) cohhuđ cohhuum; (matalan veden aika) cuáhi cuáVi; (veden pinta) čäsuái'vi -uáivi; (hieman lähemmän vettä) čäciláhháá; (lähemmäs vettä) čäciláá  </p>
   </e>
   <e id="16732">
      <p id="1">vesitiivis</p>
      <p id="2">čäcijehhee~-jieh'hee;    (tiivis) teetis tiät'tás;  (pitää vettä) jeeHiđ~jiehiđ jiäVám jiähá  </p>
   </e>
   <e id="13506">
      <p id="1">sovittaa</p>
      <p id="2">(esim. syntejä) sovâttiđ  soovât;  (jk jhk tilaan) šiet'tâdiđ šiet'tâd; (käsityötä) suldeđ su'ldám; (käsityötä nopeasti) suldeliđ; (tehdä tilaa jllk) soijiđ soijiim saijee, čahhiđ~čaahhiđ čahhiim čähhee    </p>
   </e>
   <e id="14529">
      <p id="1">tehdä</p>
      <p id="2">tooHâđ  tooVâm taha;  (konkr. jtak tavoitteena saada tekeminen valmiiksi) rähtiđ rááhtám ráhtá; (jtak kaikin voimin) ruhnođ ru'hnom; (jtak suuressa määrin, käytetään erit. kehuttaessa) tabadâllâđ tabadâlâm; (työskennellä, työstää yms. pidempiaikainen prosessi) porgâđ poorgâm parga; (puuhailla, hommailla) roossâđ roosâm raSa;  (tavata tehdä jtak) tápádiđ tááppád; (saada tehdyksi) finniđ finniim finnee, se'lgâttiđ seelgât; (saada tehtyä erit. jtk) nakkaniđ, káárruđ káárum ij kááru; (saada tehdä, tulla tehneeksi) puáttiđ puá'đám; (tulla tehdyksi) rahtuđ rahtuum ráhtoo; (yrittää tehdä jtak) viggâđ viigâm viggá; (yrittää tehdä jtak raskasta siinä onnistumatta) punccâruššâđ punccârušâm; (tehdä lähtöä) vuo'lgâdiđ vuolgâd; (tehdä huorin) huá'rástiđ huáráást; (tehdä tilaa) sooijiđ soijiim saijee, čahhiđ~čaahhiđ čahhiim čähhee  </p>
   </e>
   <e id="14771">
      <p id="1">tila</p>
      <p id="2">(konkr. ja abstr. tilanne) tiLe  tile;  (paikka) saJe saje; (huone) viste vi'ste; (varastotyyppinen) rááJu rááju; (maatila) tááLu táálu ~ tálo;  (tehdä tilaa) sooijiđ soijiim saijee, čahhiđ~čaahhiđ čahhiim čähhee  </p>
   </e>
   <e id="8902">
      <p id="1">nahka</p>
      <p id="2">nähki  näähki;  (nahka, josta karvat on poistettu, nahan kesi- eli sisäpuoli) čevđi čeevđi; (josta karvat kuluneet pois) skinne skiNe; (kalan) čuoMâ čuomâ; (ihmisen, iho) liške liš'ke;  (sarvien välissä) cyez'zi cyezi; (nahat nutukkaan ruojuksia ja ilttiä varten) pááJáseh (mon.); (porohärän talja) iär'gádâh iär'gáduv; (pailakan talja) spä'ilihât spä'ilihâđâ; (runon, sinä vuonna vasatta jääneen vaatimen talja) ronnodâh ronnoduv; (vaatimen talja) álduduh~áldudoh~áldudâh álduduv; (kermikän, yksivuotiaan poron talja) čiermihât čiermihâđâ; (vasan talja) vuá'Sádâh vuá'Sáduv; (lampaantalja) revkkee, savzâduh savzâduv; (pässintalja) vier'ccâdâh vier'ccâduv; (ahmantalja) keeđhičevđi -čeevđi; (karhuntalja) kuobžâčevđi -čeevđi, kuob'žâduh kuob'žâduv; (otsontalja, kiertoilmaus) njob'žâdâh njob'žâduv  </p>
   </e>
   <e id="14291">
      <p id="1">talja</p>
      <p id="2">tyel'ji  tyelji;  (yhdyssanoissa) čevđi čeevđi;  (porohärän talja) iär'gádâh iär'gáduv; (pailakan talja) spä'ilihât spä'ilihâđâ; (runon, ei-kantavan vaatimen talja) ronnodâh ronnoduv; (vaatimen talja) álduduh~áldudoh~áldudâh álduduv; (kermikän, yksivuotiaan poron talja) čiermihât čiermihâđâ; (vasan) vuá'Sádâh vuá'Sáduv; (lampaantalja) revkkee, savzâduh savzâduv; (pässin) vier'ccâdâh vier'ccâduv; (ahmantalja) keeđhičevđi -čeevđi; (karhuntalja) kuobžâčevđi -čeevđi, kuob'žâduh kuob'žâduv; (otsontalja, kiertoilmaus) njob'žâdâh njob'žâduv; (sarvien välissä) cyez'zi cyezi  </p>
   </e>
   <e id="15922">
      <p id="1">vaadin</p>
      <p id="2">áldu  ááldu,  njirro njiRo;  (kantava) čuávjih; (varhain kantava) tooleeh; (varhain vasova) aarâháldu -ááldu; (hedelmällinen) sakkoáldu -ááldu; (tainakka, ikimaho vaadin) staainâh; (runo, mahoksi jäänyt vaadin) ronno roNo; (usein vasatta jäävä poro, likimaho) ruá'Nuáldu -ááldu; (vasansa menettänyt) čuápčis čuáp'čá; (sarvipuoli) käžžimpeeLi -pele; (vaatimen talja) álduduh~áldudoh~áldudâh álduduv  </p>
   </e>
   <e id="7467">
      <p id="1">lintuparvi</p>
      <p id="2">(iso) muáti  muáđi ~ muá'đe,  tuák'ki tuáki; (sekaparvi, useamman lajin muodostama parvi) siä'hálâsmuáti -muáđi ~ -muá'đe    </p>
   </e>
   <e id="10073">
      <p id="1">parvi</p>
      <p id="2">(iso lintuparvi) muáti  muáđi ~ muá'đe;  (ihmisiä, lintuja) tuák'ki tuáki; (kalaparvi) noRe nore, uái'vádâh uái'váduv;  (sekaparvi lintuja) siä'hálâsmuáti -muáđi ~ -muá'đe  </p>
   </e>
   <e id="14937">
      <p id="1">tokka</p>
      <p id="2">(erit. poroja t. muita kasvinsyöjiä) čagge  čage;  (linnuista) muáti muáđi ~ muá'đe, tuák'ki tuáki    </p>
   </e>
   <e id="6056">
      <p id="1">kulkea</p>
      <p id="2">jotteeđ  jođám;  (käydä usein jssak) eLâliđ eellâl; (edestakaisin) reikkiđ reikkiim reikkee, riäi'háđ riäi'háám, sävviđ sávvá; (toistuvasti) saheliđ sahheel; (jonossa) ruvgâliđ, (poroista) kurgâliđ; (mutkitellen) muál'kkuđ muálhum; (vaivalloisesti eteenpäin, vain toisen verbin kanssa yhdessä) suá'mudiđ suámmud; (käymäjalkaa) uáHuđ uáVum ooHum; (köyryssä) kavrođ kaavrom ~ ka'vrom; (jalat harallaan) háccuđ háácum, hárruđ háárum; (jalat harallaan esim. huonojalkaisesta) hacâttiđ haaccât; (kyömynenäisenä) škuáŋkkuđ škuáŋkum; (uppoamatta hangen pinnalla porosta) ciävvuđ ciävum, siävvuđ siävum, ciäv'vuliđ; (puolipukeissa t. alasti) riččáđ riččáám; (risaisissa vaatteissa) rimnjođ ri'mjom; (unissaan) semmuđ semmuum siäm'moo; (kuono maassa sieniä tms. syöden) visteđ vi'stám; (rapistellen esim. yöllä) skuá'pálittiđ skuá'pálitám; (vaapperasti veneellä) staaruđ staaruum stáároo; (viertä) kuoŋ'ŋuuttiđ kuoŋ'ŋut; (virran mukana) huiláđ huiláám;  (lähteä kulkemaan, liikkeelle) jottáđ jottáám; (osata kulkea jhk eksymättä) täiđiđ tááiđám  </p>
   </e>
   <e id="6751">
      <p id="1">köyry-</p>
      <p id="2">kavre-;      (köyryssä) kaavren; (olla köyryssä) kavrađ kavraam ~ kuáv'ráđ kuáv'ráám; (esim. kissasta) ko'vrijdiđ koovrijd; (mennä köyryyn ihmisestä) kavreluđ kavreluVá; (työskennellä selkä köyryssä) kavrođ kaavrom ~ ka'vrom  </p>
   </e>
   <e id="15529">
      <p id="1">työskennellä</p>
      <p id="2">porgâđ  poorgâm parga;  (erit. tehdä jtak konkreettista) tuoi'juđ tuoi'juum tuái'joo; (vähän kerrallaan) pa'rgeldiđ pargeeld; (hitaasti, vitkastellen) šiet'tuustâllâđ šiet'tuustâlâm; (ahkerasti) älššidiđ älššid; (selkä köyryssä) kavrođ kaavrom ~ ka'vrom; (polvillaan istuen) čibástâllâđ čibástâlâm    </p>
   </e>
   <e id="7637">
      <p id="1">loukata</p>
      <p id="2">(satuttaa esim. raaja) lammiđ  lammiim lämmee;  (satuttaa itsensä) čuoc'cuđ čuoc'cuum čuác'coo; (satuttaa vähän) skađâšuđ skađâšuum skađâšuVá; (satuttaa kirveellä) ciä'hudâttâđ ciä'hudâđâm; (satuttaa jhk) heeviittiđ heevitâm~heeviittâm; (jkta esim. sanoilla) luáv'kkáđ luáv'kkáám    </p>
   </e>
   <e id="9676">
      <p id="1">osua</p>
      <p id="2">(esim. maaliin, m. sattumalta) teividiđ  teivid;  (kohdalle, paikalle) teivâđ teeivâm tiäi'vá; (jhk) tiäi'vásiđ tiäi'vás; (satuttaa jhk) heeviittiđ heevitâm~heeviittâm; (jkta johonkin) heeviđ heeviim; (sattua paikalle t. tekemään jtak) sattuđ sattuum sáttoo    </p>
   </e>
   <e id="12788">
      <p id="1">satuttaa</p>
      <p id="2">(esim. ruumiinjäsen jhk) puŋkkáđ  puŋkkáám,  tiäb'đuđ tiäbđum, po'včâgittiđ po'včâgitám, noigâđ nooigâm; (päänsä jhk) julkkâliđ; (itsensä) čuoc'cuđ čuoc'cuum čuác'coo; (itsensä jhk) heeviittiđ heevitâm~heeviittâm, (itsensä kolauttamalla) puŋkkááttiđ jiei'jâs    </p>
   </e>
   <e id="1029">
      <p id="1" r1_par="(lehmästä, vaatimesta tms.)">ehtyä</p>
      <p id="2">cuskâđ  cuuskâm coská ~  suskâđ suuskâm soská;  (alkaa ehtyä, ehtyä vähitellen) cu'skâstiđ ~ su'skâstiđ; (olla ummessa lehmästä, porovaatimesta) cuskâm ~ suskâm leđe, cuskâsâst ~ suskâsâst orroođ; (panna umpeen lehmä t. porovaadin) cuskâdiđ ~ suskâdiđ  </p>
   </e>
   <e id="7857">
      <p id="1">lypsävä</p>
      <p id="2">paččee;      (olla ummessa lehmästä, porovaatimesta) cuskâm ~ suskâm leđe, cuskâsâst ~ suskâsâst orroođ  </p>
   </e>
   <e id="15783">
      <p id="1" r1_par="(attr.)">umpi-</p>
      <p id="2">ubbâ-;      (olla ummessa lehmästä, porovaatimesta) cuskâm ~ suskâm leđe, cuskâsâst ~ suskâsâst orroođ; (panna umpeen lehmä t. porovaadin) cuskâdiđ ~ suskâdiđ  </p>
   </e>
   <e id="1029">
      <p id="1" r1_par="(lehmästä, vaatimesta tms.)">ehtyä</p>
      <p id="2">cuskâđ  cuuskâm coská ~  suskâđ suuskâm soská;  (alkaa ehtyä, ehtyä vähitellen) cu'skâstiđ ~ su'skâstiđ; (olla ummessa lehmästä, porovaatimesta) cuskâm ~ suskâm leđe, cuskâsâst ~ suskâsâst orroođ; (panna umpeen lehmä t. porovaadin) cuskâdiđ ~ suskâdiđ  </p>
   </e>
   <e id="7857">
      <p id="1">lypsävä</p>
      <p id="2">paččee;      (olla ummessa lehmästä, porovaatimesta) cuskâm ~ suskâm leđe, cuskâsâst ~ suskâsâst orroođ  </p>
   </e>
   <e id="15783">
      <p id="1" r1_par="(attr.)">umpi-</p>
      <p id="2">ubbâ-;      (olla ummessa lehmästä, porovaatimesta) cuskâm ~ suskâm leđe, cuskâsâst ~ suskâsâst orroođ; (panna umpeen lehmä t. porovaadin) cuskâdiđ ~ suskâdiđ  </p>
   </e>
   <e id="8067">
      <p id="1">maha</p>
      <p id="2">čuáv'ji  čuávji;  (oravan) maaVâ maavâ;  (verkkomaha) čoolmâs čolmâs, čoolmâsčevđi -čeevđi, čo'lmâsčevđi -čeevđi; (satakerta) čeksâ čeevsâ; (juoksutusmaha) togge toge; (pienimahainen) čuá'vjittem # čuá'vjittes; (pienimahainen erit. eläimistä) čuá'littem čuá'littemes ~ čuá'littes; (isomahainen) čuáv'jáá # -s; (kovettaa maha) korâdiđ kooRâd, korrâdiđ korrâd; (kurista mahasta) njorijdiđ njoorijd ~ njoridiđ njooriid; (tulla täyteen, pullottaa mahasta) pogâštuđ pogâštuVá; (tyhjään vatsaan) purâhinnáá vááimun; (tulla pienimahaiseksi) čuá'vjittuđ čuá'vjittuum čuá'vjittuVá, (tulla pienimahaiseksi eläimestä) čuá'littuđ čuá'littuVá  </p>
   </e>
   <e id="16465">
      <p id="1">vatsa</p>
      <p id="2">čuáv'ji  čuávji;  (oravan) maaVâ maavâ; (verkkomaha) čoolmâs čolmâs, čoolmâsčevđi -čeevđi, čo'lmâsčevđi -čeevđi; (satakerta) čeksâ čeevsâ; (juoksutusmaha) togge toge;  (pienimahainen) čuá'vjittem # čuá'vjittes; (pienimahainen erit. eläimistä) čuá'littem čuá'littemes ~ čuá'littes; (isomahainen) čuáv'jáá # -s; (kovettaa maha) korâdiđ kooRâd, korrâdiđ korrâd; (kurista mahasta) njorijdiđ njoorijd ~ njoridiđ njooriid; (tulla täyteen, pullottaa mahasta) pogâštuđ pogâštuVá; (tulla pienivatsaiseksi) čuá'vjittuđ čuá'vjittuum čuá'vjittuVá; (tulla pienivatsaiseksi eläimestä) čuá'littuđ čuá'littuVá; (tyhjään vatsaan) purâhinnáá vááimun  </p>
   </e>
   <e id="5081">
      <p id="1">kieppi</p>
      <p id="2">čiep'pâ  čiepâ,  čiepâs čiep'pâs;  (kaivautua lumeen kieppiin linnusta) čie'pâstiđ čieppâst ~ čiepâst  </p>
   </e>
   <e id="7717">
      <p id="1" r1_par="(linnun suojapaikka)">lumikolo</p>
      <p id="2">čiep'pâ  čiepâ,  čiepâs čiep'pâs;  (kaivautua lumeen koloon linnusta) čie'pâstiđ čieppâst ~ čiepâst  </p>
   </e>
   <e id="608">
      <p id="1">arka</p>
      <p id="2">ärgi  äärgi # ä'rgis;  (pakoileva, vauhko esim. poro) iirâs irrâs # irâs; (poro, joka esim. piiloutuu kun ihminen tulee, vauhko) piltto pi'lto # pi'ltos ~ pilttuu # pilttuus;  (olla arka) irâstâllâđ, (erit. porosta) manâdiđ maanâd; (pitää arkana) á'rgášiđ áárgáš~áárgâš; (tulla araksi) arguđ arguum ~ árguđ árguum, irâsmiđ iirâsm, irâsmuđ irâsmuVá, irroođ irom; (tehdä jk araksi, aiheuttaa araksi tuleminen) árgudiđ áárgud, irodiđ irrood; (sinähän teet pennusta aran, kun pelottelet sitä) tunhân árgudâh tom viäl'ppá, ko pa'ldattâlah tom; (lampaat muuttuvat aroiksi, kun eivät ole koko kesänä kotona) saavzah irruu, ko iä lam ubâ keesist pääihist  </p>
   </e>
   <e id="609">
      <p id="1">arkailla</p>
      <p id="2">á'rgášiđ  áárgáš~áárgâš,  tuá'Vidâššâđ tuá'Vidâšâm, irâstâllâđ irâstâlâm; (erit. porosta) manâdiđ maanâd    </p>
   </e>
   <e id="9756">
      <p id="1">pahoinvointi</p>
      <p id="2">illávaijeem;      (matkapahoinvointi) ruMâdum; (voida huonosti t. pahoin) illávaijeeđ -vajam; (voida pahoin) vááimu kagâstiđ ~ kaggâđ  </p>
   </e>
   <e id="17155">
      <p id="1">voida</p>
      <p id="2">(pystyä) pyeh'tiđ  puávtám;  (rauhassa tehdä jtak) stoigâđ stooigâm, pissiđ pissiim pissee; (olosta) vaijeeđ vajam vaJa, cevziđ ciävzám;  (voida huonosti t. pahoin) illávaijeeđ -vajam; (voida pahoin) vááimu kagâstiđ ~ kaggâđ; (voida antaa, olla ylimääräistä) lijgodiđ lijgod  </p>
   </e>
   <e id="6023">
      <p id="1">kuivua</p>
      <p id="2">kuškâđ  kuuškâm košká;  (vesistöstä) ku'škijdiđ; (kovaksi puuaineksesta) kalvâđ kálvá; (rutikuivaksi kasvillisuudesta) iiŋŋâđ iŊá; (säästä, lakata satamasta) ko'škádittiđ ko'škádit; (leivästä) tavâsmiđ taavvâsm;  (panna kuivumaan erit. riu'ulle _SEMIC_ akt.) suhčâdiđ ~ čuhčâdiđ, (pass.) suhčâduđ ~ čuhčâduđ čuhčâduum čuhčâduVá; (kuivumaan pantu) čuhčâdum, suhčâdum  </p>
   </e>
   <e id="12118">
      <p id="1">riuku</p>
      <p id="2">skarbâ  skaarbâ;  (taljan kuivatukseen) čuhčâ čuuvčâ ~ suhčâ suuvčâ;  (panna kuivumaan erit. riu'ulle _SEMIC_ akt.) suhčâdiđ ~ čuhčâdiđ, (pass.) suhčâduđ ~ čuhčâduđ čuhčâduum čuhčâduVá  </p>
   </e>
   <e id="9953">
      <p id="1">palmikko</p>
      <p id="2">paargišm,    paalmâg, pá'rgáldâh pá'rgálduv; (tyvipalmikko paulanauhassa) čeve čiäp'pát ~ čiäp'pât, vuo'dâčeve -čiäp'pát~-čiäp'pât    </p>
   </e>
   <e id="1577">
      <p id="1" r1_par="(jaloista)">haarallaan</p>
      <p id="2">háccá,    háccud, háccáht;  (nukkua jalat haarallaan) uáđđiđ háccá~háccud; (kävellä jalat harallaan) háccá~háccud väzziđ, väzziđ háccáht  </p>
   </e>
   <e id="3446">
      <p id="1">johtaja</p>
      <p id="2">jođetteijee,    hovdâ hoovdâ; (retken) uápis uáp'pá~uáp'pás    </p>
   </e>
   <e id="2096">
      <p id="1">hengitys</p>
      <p id="2">vuoi'ŋâm,    vuo'iŋâstâh vuoi'ŋâstuv;  (hengitys haisee pahalle) vuo'iŋâstuvâin lij paas opsâ; (sinun henkesi haisee pahalle) tust jiegah ~ vuo'iŋâstuvah opsiideh paan  </p>
   </e>
   <e id="14323">
      <p id="1">talvi</p>
      <p id="2">tälvi  täälvi;  (henkilöitymänä, talvenhenki) talvâsâš talvâsii~talvâsáá;  (talvella) tälviv; (tulla talvi) talvâđ tálvá, tá'lvádiđ tálváád, tá'lvádittiđ tá'lvádit  </p>
   </e>
   <e id="12092">
      <p id="1">ristiin</p>
      <p id="2">ristâlâsân,    ruos'sâlâsân;  (panna kädet ristiin) sá'lbuttiđ sáálbut ~sá'lvuttiđ sáálvut kieđâid  </p>
   </e>
   <e id="8129">
      <p id="1" r1_par="(konkr. ja kuv.)">makeasti</p>
      <p id="2">njálgásávt;      (nauraa makeasti) poVustiđ ~ povvâstiđ njálgásávt; (nukkua makeasti) uáđđiđ njálgásávt  </p>
   </e>
   <e id="810">
      <p id="1">aurinko</p>
      <p id="2">piäiváš~piäivâš  piäi'váá,  peivi peeivi;  (aurinko nousee) piäiváš~piäivâš ~ peivi paijaan; (aurinko laskee) piäiváš~piäivâš ~ peivi luáštá  </p>
   </e>
   <e id="810">
      <p id="1">aurinko</p>
      <p id="2">piäiváš~piäivâš  piäi'váá,  peivi peeivi;  (aurinko nousee) piäiváš~piäivâš ~ peivi paijaan; (aurinko laskee) piäiváš~piäivâš ~ peivi luáštá  </p>
   </e>
   <e id="566">
      <p id="1">anteeksi</p>
      <p id="2">addâgâs;      (pyytää anteeksi) pivdeđ ~ áánnuđ addâgâs ~ addâgâsân; (anna anteeksi!) adde addâgâs ~ addâgâsân!  </p>
   </e>
   <e id="10392">
      <p id="1">piena</p>
      <p id="2">nuár'vi  nuárvi;  (tukipiena ahmanloukussa) nuhostâh nuhostuv;  (varustaa pienalla) nuá'rvádiđ nuár'vád~nuár'vâd  </p>
   </e>
   <e id="2035">
      <p id="1">heittää</p>
      <p id="2">leggistiđ,    limppođ li'mpom; (sinkauttaa) šlivgiđ šlivgiim; (esim. palikalla) palâkkistiđ; (nestettä) tuškâliđ; (tuhkaa) kunniđ kunniim; (kuperkeikkaa) čiävvuđ čiävum, koppáristiđ koppáristám; (noppaa) pi'rcostiđ pirccoost; (suopunkia) njuá'rustiđ njuárust; (päässä, pyörryttää) kie'sâččiđ;  (kova heittämään) olgiš # -is; (minua pyörryttää, heittää päästä) must uáivi kie'ssâš ~ keessâš  </p>
   </e>
   <e id="10557">
      <p id="1" comma=", -lla">pilalle</p>
      <p id="2">piLán,    piLás;  (mennä pilalle) moonnâđ piLán ~ piLás  </p>
   </e>
   <e id="8932">
      <p id="1">napa</p>
      <p id="2">nääpi  näävi ~ näve,  pugge puge; (magneettinen) magneetlâš nääpi ~ näve    </p>
   </e>
   <e id="143">
      <p id="1" r1_par="(subst.)">aika</p>
      <p id="2">äigi  ääigi;  (aika jhk, jouto) asto a'sto; (mennyt, mutta lähellä nykyaikaa) manneš; (muinainen aika, aika kauan sitten) toovláš; (edessä oleva pitkähkö aika) purdo pu'rdo; (aika, jolloin kala ui hyvin nuottaan) puttâmäigi -ääigi ~ puttâmpääLi -pääli ~ -päle;  (sinä aikana) ton ääigi; (ajoissa, hyvissä ajoin) ääigild; (lyhyen aikaa) uániháá; (hetkisen aikaa) uánihissii; (pitkä aika) kuhes ääigi; (aika ajoin) ko'skâstuvvâi~ko'skâstuvâi ~ ko'skâttuvvâi~ko'skâttuvâi; (aikaa sitten) áigáá; (ihminen jolla on paljon aikaa) astel # -is; (ihminen jolla on aikaa) jyev'dil # -is; (hukata, tappaa aikaa) jyev'dilistiđ; (löytää aikaa jhk) o'stâstuđ o'stâstuum  </p>
   </e>
   <e id="695">
      <p id="1">asema</p>
      <p id="2">sajattâh  sajattuv;    (jnk asemassa, asemasta) kiännii saajeest ~ saJan  </p>
   </e>
   <e id="14751">
      <p id="1">tiivis</p>
      <p id="2">(esim. veden- t. ilmanpitävä) teetis  tiät'tás;  (ehyt, jtak pitävä) čavos čappoos # čapo; (esim. sauma) lävvid~läävviđ # läVidis; (tiivis aine) tooškâs toškâs # toškâ, čaavdes;  (ilmatiivis) áimučavos -čappoos # -čapo; (olla ilma- t. vesitiivis) jiehiđ~jeeHiđ jiäVám jiähá  </p>
   </e>
   <e id="1728">
      <p id="1">halpa</p>
      <p id="2">hälbi  häälbi # hä'lbis;    (pitää kovin halpana) há'lbášiđ háálbáš~háálbâš  </p>
   </e>
   <e id="14505">
      <p id="1" r1_par="(kohdata)">tavata</p>
      <p id="2">teivâđ  teeivâm tiäi'vá;  (erit. sattumalta) teividiđ teivid; (osua, kolauttaa) heeviittiđ heevitâm ~ heeviittâm;  (sopia tapaamisesta, tehdä liitto) litodâttâđ litodâđâm  </p>
   </e>
   <e id="1524">
      <p id="1">fossiilinen</p>
      <p id="2">fossiillâš  fossiillii;    (fossiilinen polttoaine) fossiillâš puáldámuš~puáldámâš ~ puáldimaamnâs  </p>
   </e>
   <e id="8211">
      <p id="1">matala</p>
      <p id="2">vye'Ligâš  vye'Ligáá # vye'ligâs;  (vesi) cuáVis cuáHás;  (matalalla) vye'Ligâsâst; (joutua t. juuttua matalaan veteen) cohhuđ ~coohhuđ~cuoh'huđ cohhuum cuáh'hoo; (tasamatala vesi, hyvä verkkopaikka) lavđâ laavđâ; (rantamatala, laskuveden paljastama) fiär'vá fiärvá; (matalan veden aika) cuáhi cuáVi  </p>
   </e>
   <e id="10898">
      <p id="1">portaaton</p>
      <p id="2">ce'hittem  # ce'hittes _AT_ ce'hittemes;    (portaaton säätö) ce'hittes ~ ce'hittemes stellim  </p>
   </e>
   <e id="9009">
      <p id="1" syn="(porolla)" tt="Cephonomyia trompe">nenäsaivartaja</p>
      <p id="2">njuNepuárui ~ -puá'roi  -porruu,  stavlâpäččee;  (nenäsaivartajan toukka) staavlâ stavluu; (puhaltaa nenän kautta porosta, jolla matoja nenässä) šnurroođ šnuRo  </p>
   </e>
   <e id="10877">
      <p id="1" tt_auto="nenäsaivartaja Cephonomyia trompe">poron</p>
      <p id="2">stavlâpäččee,    njuNepuárui ~ -puá'roi -porruu;  (nenäsaivartajan toukka) staavlâ stavluu; (puhaltaa nenän kautta porosta, jolla matoja nenässä) šnurroođ šnuRo  </p>
   </e>
   <e id="12790">
      <p id="1" syn="(poron nenäsaivartaja)" tt="Cephonomyia trompe">saulakka</p>
      <p id="2">njuNepuárui ~ -puá'roi  -porruu,  stavlâpäččee;  (nenäsaivartajan toukka) staavlâ stavluu; (puhaltaa nenän kautta porosta, jolla matoja nenässä) šnurroođ šnuRo  </p>
   </e>
   <e id="9542">
      <p id="1">ominaisuus</p>
      <p id="2">jiešvuotâ   -vuođâ;    (vallitseva ominaisuus perinnöllisyystieteessä) räđđejeijee jiešvuotâ -vuođâ; (peittyvä ominaisuus perinnöllisyystieteessä) čiä'hádettee ~ lovdâšuvvee jiešvuotâ -vuođâ  </p>
   </e>
   <e id="10127">
      <p id="1">peittyvä</p>
      <p id="2">čiä'hádettee,    lovdâšuvvee;  (peittyvä ominaisuus perinnöllisyystieteessä) čiä'hádettee ~ lovdâšuvvee jiešvuotâ -vuođâ  </p>
   </e>
   <e id="7467">
      <p id="1">lintuparvi</p>
      <p id="2">(iso) muáti  muáđi ~ muá'đe,  tuák'ki tuáki; (sekaparvi, useamman lajin muodostama parvi) siä'hálâsmuáti -muáđi ~ -muá'đe    </p>
   </e>
   <e id="10073">
      <p id="1">parvi</p>
      <p id="2">(iso lintuparvi) muáti  muáđi ~ muá'đe;  (ihmisiä, lintuja) tuák'ki tuáki; (kalaparvi) noRe nore, uái'vádâh uái'váduv;  (sekaparvi lintuja) siä'hálâsmuáti -muáđi ~ -muá'đe  </p>
   </e>
   <e id="10350">
      <p id="1">pettu</p>
      <p id="2">kuolmâs  kuol'mâs;    (voipettu, rasvaan sekoitettua pettua) vuo'Jâpeeci -peesi; (pettuvelli) pecimääLi -määli ~ -mäle; (paahtaa pettua) páiđuđ pááiđum  </p>
   </e>
   <e id="10352">
      <p id="1">pettuvelli</p>
      <p id="2">pecimääLi  -määli ~ -mäle;    (voipettu, rasvaan sekoitettua pettua) vuo'Jâpeeci -peesi  </p>
   </e>
   <e id="9004">
      <p id="1" r1_par="(kasvoissa)">nenä</p>
      <p id="2">njuNe  njune;    (nenä valuu, on nuha) njuneh kolgeh; (nenästä valuu verta) njuneh vardeh; (nenä on tukossa) njuneh láá toppum ~ toppâlum; (nenänpää) njuNekeeči -keeJi; (sierain) njuNeräigi -rääigi; (nenästä, nenää pitkin) njuunij mie'ld; (nuha rohduttaa nenän) nuárvui káská njuunijd; (terävä nenä) čuhânjuNe -njune; (kyömynenä) škuál'mi- ~škuám'minjuNe -njune, škuáŋ'kkinjuNe -njune; (kyömynenä haukkumanimenä) šnyek'ki šnyehi; (lättänenä) teškinjuNe -njune; (nykerönenä) kovvârisnjuNe -njune; (nappinenä) puál'lunjuNe -njune; (isonenäinen) njunnáá # -s; (kulkea kyömynenäisenä) škuáŋkkuđ škuáŋkum  </p>
   </e>
</r>
